# Стиль написания кода CSS

## Общее

* Старайтесь не использовать короткие свойства при написании CSS, например `margin: 10px 20px 30px 40px` (допустимо использовать сокращенное написание для внутренних и внешних отступов, при условии, что они задают отступы со всех сторон. Например, `padding: 20px`). Несмотря на то, что это незначительно ускоряет написание CSS, в будущем это приводит к возникновению конфликтов в Git (в одной ветке изменили top-часть свойства, в другой bottom — поменялась одна строчка и будет конфликт). Так же можно случайно перезаписать те свойства, которые перезаписывать не планировалось (`background: red` сбросит все остальные свойства, например, `background-image` к дефолтным значениям). Дополнительным недостатком короткой записи свойств является необходимость помнить в каком порядке они идут и что означает каждое значения. Попробуйте, сходу расшифровать, что означает каждое свойство `background: #ffffff url("../img/image.png") 25% 75%/50% auto space content-box fixed;`. Исключением из этих правил составляют лишь свойства `border` и `outline`, которые проще считываются в сокращенном виде. Например, `border: 1px solid #000000`

```css
/* Неправильно */
.header {
  padding: 10px 20px 30px 40px;
}
/* Правильно */
.header {
  padding-top: 10px;
  padding-right: 20px;
  padding-bottom: 30px;
  padding-left: 40px;
}

/* Неправильно */
.button {
  background: linear-gradient(to bottom, rgba(30, 87, 153, 1) 0%, rgba(125, 185, 232, 0) 100%);
}
/* Правильно */
.button {
  background-image: linear-gradient(to bottom, rgba(30, 87, 153, 1) 0%, rgba(125, 185, 232, 0) 100%);
}

/* Неправильно */
.product__image {
  background: #ffffff url("../img/image.png") no-repeat center center;
}
/* Правильно */
.product__image {
  background-color: #ffffff;
  background-image: url("../img/image.png");
  background-position: center center;
  background-repeat: no-repeat;
}
```
* Старайтесь заменять цифровые значения свойств ключевыми словами т.к. это улучшает читаемость кода. Например, вместо значения `background-position: 50%`, лучше использовать `background-position: center`, вместо `background-image: linear-gradient(180deg, red, blue)`, лучше `background-image: linear-gradient(to bottom, red, blue)`.
* (*Для CHROME и OPERA. Информация не проверена для Safari и Retina устройств*). С осторожностью используйте значения в процентах для свойства `transform: translate`. Если браузер по результатам своих расчётов получит для величины перемещения не целочисленное значение, а дробное, то в результате этой трансформации блок, к которому она применялась, будет выглядеть размытым.

```css
/* Нормально. По результатам расчётов перемещение составит 130px. Всё ок. */
.element {
  width: 260px;
  transform: translateX(-50%);
}

/* Плохо. По результатам расчётов перемещение составит 132.5px. У блока появятся размытые края, и, если есть внутри этого блок текст, то он тоже будет размыт. */
.element {
  width: 265px;
  transform: translateX(-50%);
}
```

## Синтаксис

* После значения свойства обязательно ставится точка с запятой.
* Шестнадцатеричное значение цвета не сокращается, а пишется полностью из всех шести символов. Для записи используются строчные буквы. Например, `#f5f5f5`.
* Названия тегов и свойств в правилах пишутся строчными буквами.
* Начальный ноль для значений не сокращается (например, `.5` вместо `0.5`).
* Во всех случаях в стилях используются двойные кавычки. В необязательных случаях кавычки не опускаются.
* После двоеточия в правилах ставится один пробел (`top: 10px;`). А перед двоеточием пробел не нужен.
* После запятых внутри значений `rgb(), rgba(), hsl(), hsla()` или `rect()` пробелы ставятся. Это повышает удобочитаемость (например, `background-color: rgba(0, 0, 0, 0.5);`)
* До и после комбинатора между селекторами (например, `p > a`) ставится один пробел.
* Каждое объявление в правиле пишется на новой строке.
* Перед открывающейся фигурной скобкой ставится один пробел. После скобки запись идёт с новой строки:
```css
  .selector {
    color: #f5f5f5;
  }
```
* Закрывающая фигурная скобка пишется на новой строке и без отступа. Следующее после этого правило отделяется пустой строкой.
* Единицы измерения не пишутся, там где в них нет необходимости. Например, border: 0.

## Доступность
Различают несколько видов скрытия элемента:
- Полное скрытие — элемент не виден на экране, не доступен при навигации с клавиатуры и не доступен скринридерам. Прменяется  когда необходимо скрыть элемент для всех. Это скрытие через `display: none`, `visibility: hidden;` и атрибут `hidden`.
- Визуальное — элемент не виден на экране, но доступен для управления с клавиатуры и для экранных читалок. Применяется когда необходимо сделать элемент невидимым, но при этом взаимодействие с этим элементом остается. Например, скрытие нативных радиокнопок \ чекбоксов — если скрыть их через `display: none`, то они не будут доступны читалкам \ скринридерам. Это скрытие через технику [visuallyhidden].
- Семантические скрытие — элемент виден на экране, но не доступен для скринридеров. Применяется для скрытие презентационных элементов. Например, если кнопка содержит в себе иконку, то скринридер не должен зачитывать эту иконку (но при этом, в кнопке должен быть атрибут title, которые содержит текстовое описание действия). Это скрытие через атрибут `aria-hidden="true"`.

```css
/* Недопустимо */
input[type=radio] {
  display: none
}

/* Правильно */
input[type=radio] {
  @include .visuallyhidden;
}
```
## Варианты шрифта
Альтернативные варианты шрифта и тип семейства указываются в конце перечисления `font-family`.

В случае использования нестандартных шрифтов альтернативный веб-безопасный шрифт и тип семейства указываются, чтобы в случае отсутствия нестандартного шрифта в системе, изменения внешнего вида страницы были минимальны. Альтернативный шрифт должен быть такого же типа, что и нестандартный.

Порядок шрифтов следующий:

1. Нестандартный шрифт
2. Веб-безопасный
3. Тип шрифта

Список веб-безопасных шрифтов можно посмотреть [здесь](cssfontstack.com).

```css
/* Хорошо: указан альтернативный веб-безопасный шрифт и его тип семейства */
body {
  font-family: "Helvetica", "Arial", sans-serif;
}

/* Плохо: указан только нестандартный шрифт */
body {
  font-family: "Helvetica";
}
```

## Вложения селекторов
* Чем меньше уровней вложенности, тем лучше.
* Не допускайте более 3-х уровней вложенности (псевдоэлемены, псевдоселекторы и медиа-условия не считаются увеличивающими вложенность).
* Осторожно используйте жесткое наследование.
* Всегда оставляйте пустую строку перед вложенным селектором или `@media`.
* Всегда делайте дополнительный отступ для вложений.

## Очередность написания в контексте селектора
В контексте селектора используйте следующую очередность:

1. Стилевые правила для этого селектора.
2. Вложенные сторонние селекторы.
3. Псевдоселекторы и псевдоэлементы.
4. `@media` этого контекста.
5. БЭМ-элементы.
6. БЭМ-модификаторы.

[visuallyhidden]: https://github.com/h5bp/html5-boilerplate/blob/v5.0.0/src/css/main.css#L126-L140
